橫洲四千公屋單位要24億平整 朱凱廸斥天價 質疑證利益輸送

（獨媒特約報導）涉因鄉紳利益而優先發展綠化地帶的橫洲公屋項目，當局向立法會提交文件，擬申24億平整土地。朱凱廸指橫洲4,000個公屋位，每單位平整土地的價格為60萬，高其他項目逾四倍，批評當局為何不先發展棕地，又質疑是否為新世界私人發展項目開路。朱凱廸多番追問「係咪幾貴都做？」官員全無回應。

運輸及房屋局向立法會房屋事務委員會申請24億，平整橫洲第一期綠化地帶土地及興建道路。朱凱廸斥造價屬天價，他指每單位平均基建開支逾60萬，而類似的項目大埔第9區則為每單位16萬及屯門第54區約15萬。

土木工程拓展署副處長胡泰安稱，橫洲第一期的公屋位於不同高度的平台，須興建高擋土牆，至於項目中設有的「地下通道」，胡泰安稱是類似隧道形式，長約20至30米，稱可方便地面通道前往原居民殯葬區。至於24億中，用於平整土地的開支約為9億。

朱凱廸不斷追問為何不「先棕後綠」，質疑價格極高仍然堅持推行項目。他提到洩漏政府機密的奧雅納顧問公司，負責的新世界私人發展項目正是位於橫洲第一期公屋的盡頭，稱難免公眾質疑是利益輸送，「咁貴你都做係咪明益新世界」。他不斷追問是否無論價格有多高仍然會堅持推行、項目是否最貴，官員無正面回應，僅稱「相信唔係最貴。」

涉及平整的範圍

橫洲居民亦有到公眾席旁聽，在議程開始前高叫「撤回撥款」。公民黨郭家麒斥政府無意解決居民安置問題，政府放棄發展棕土，而向非原居民村開刀是欺善怕惡，「見到啲手無寸鐵既居民，就搞咗佢哋先」。他要求安排居民原區搬遷，公眾席居民隨即拍手叫好。街工梁耀忠亦批評政府現行賠償機制不合時宜，促政府檢討。

地政總署總產業測量師趙莉莉僅不斷重申，自2015年10月開始已著手聯絡180戶受影響居民，當中8戶居民已接受賠償安排，逾70戶正進行資格審批，另外70多戶尚未提交資料，強調政府會在現行賠償機制中為居民提供協助，又稱暫無計劃改善賠償機制。

邵家臻不滿地政總署回應，指政府任由近40%居民無賠償、無獲派公屋，當局安排的收容中心環境惡劣，批評地政總署與房屋署互相推卸。民建聯梁志祥稱應參考菜園村特別賠償安排，民主黨胡志偉則要求政府承諾於工務小組會議時提交新的安置方案。

房屋署副署長馮宜萱沒有正面回應，只表示希望議員「平靜啲」，稱任何事亦有商有量，政府會全力以赴協助居民。

人民力量陳志全不滿政府提交的文件太簡短，要求政府盡早將24億中的細項交代清楚，又期望與發展事務委員會召開公聽會及聯席會議，主席麥美娟答應與發展事務委員會為此事洽商，將留待下月初例會再作處理。

想知楊onq有做過啲咩

擺明都冇用，冇人反抗

議員做唔到野，市民唔知可以做乜
而家政府求其搵個理由要幾多就攞，都費事采你

點解要政府負責安置居民？

同豬豬拍宣傳片